\chapter{Relativstic Quantum Chemistry}
\section{Spezielle Relativitätstheorie}
Die von Albert Einstein begründete Relativitätstheorie befasst sich mit der Abhängigkeit physikalischer Aussagen vom Bewegungszustand des Bezugssystem eines Betrachters. Dabei beschäftigt sich die 1905 zunächst veröffentlichte spezielle Relativitätstheorie\cite{Einstein05} mit der Gleichberechtigung aller gleichförmig gegeneinander bewegten Inertialsysteme, also derjenigen Systeme, in denen das Newtonsche Trägheitsgesetz ohne Einführen von Scheinkräften gültig ist. Motiviert wurde die Theorie durch die gewünschte Vereinheitlichung der  Mechanik und der nicht galileiinvarianten Elektrodynamik.

Die Spezielle Relativitätstheorie beruht dabei auf zwei Postulaten:
\begin{enumerate}
\item Relativitätsprinzip: Alle physikalischen Gesetze sind in allen gleichförmig geradlinig gegeneinander bewegten Systemen gleich.
\item Die Lichtgeschwindigkeit hat im Vakuum einen konstanten Wert. Dieser ist unabhängig vom Ort und von der Bewegung der Quelle.
\end{enumerate}

Die konsequente Anwendung dieser Postulate führte zu einem neuen Verständnis von Raum und Zeit sowie zu der Erkenntnis, dass Energie und Masse äquivalent sind.\cite{nolting4}


\subsection{Lorentz-Transformation}
Die Lorentz-Transformation ersetzt die nicht-relativistische Galileitransformation und beschreibt unter Berücksichtigung der endlichen Geschwindigkeit von Informationsübermittlungen die Koordinatentransformation zwischen zwei relativ zueinander bewegten Inertialsystemen $\Sigma$ und $\Sigma'$. Ohne Beschränkung der Allgemeinheit kann für die folgenden Betrachtungen $\Sigma$ als ruhend gewählt werden. Die Inertialsysteme seien zum Zeitpunkt $t=0$ identisch und $\Sigma '$ möge sich mit der Geschwindigkeit $v$ in die gemeinsame $x$-Richtung bewegen. Unter diesen Bedingungen ist die Transformation der Koordinaten durch die Gleichungen \ref{lorentz1} bzw. \ref{lorentz2} gegeben. Aufgrund der Wahl der relativen Lage der Inertialsysteme zueinander ist offensichtlich, dass die Koordinaten $y=y'$ und $z=z'$, in deren Richtung keine Relativbewegung erfolgt, sich nicht ändern.

\begin{eqnarray}\begin{array}{rcl}\label{lorentz1}
 x'  &=& \gamma\left(x-\beta ct\right)\\
 ct' &=& \gamma\left(ct-\beta x\right)
\end{array}\end{eqnarray}

\begin{eqnarray}\begin{array}{rcl}\label{lorentz2}
 x   &=& \gamma\left(x'+\beta ct'\right)\\
 ct  &=& \gamma\left(ct'+\beta x\right)
\end{array}\end{eqnarray}

Durch die Lorentz-Transformation werden zwei neue Variablen eingeführt: das Verhältnis zwischen der Relativgeschwindigkeit der Inertialsysteme und der Lichgeschwindigkeit $\beta = \frac vc$ und der Lorentzfaktor $\gamma = \frac 1{\sqrt{1-\beta^2}}$.

Für im Vergleich zur Lichtgeschwindigkeit kleine Relativgeschwindigkeiten, also für die Betrachtung des Grenzfalles $c\rightarrow\infty$, ergibt sich wieder die Galileitransformation bzw. die Gleichheit der Zeiten $t$ und $t'$, weil $\gamma\rightarrow 1$ und $\beta\rightarrow 0$.

Da nach dem Relativitätsprinzip in jedem Inertialsystem die gleichen physikalischen Gesetze gelten müssen, müssen diese invariant unter einer Lorentz-Transformation sein. Daraus folgt die Notwendigkeit der Umformulierung der Naturgesetze auf der Grundlage von neuen Koordinaten und der Invarianz der erhaltenen Größen unter einer Lorentz-Transformation.\cite{einstein88}


\subsection{Raumzeit}
Aus dem vorangegangenen Abschnitt wird ersichtlich, dass Längen und Zeiten bei einer Lorentz-Transformation nicht erhalten bleiben. Raum und Zeit können somit nicht mehr getrennt voneinander behandelt werden. Durch Betrachtung der Ausbreitung einer Kugelwelle lässt sich jedoch die Erhaltungsgröße $s^2$ bestimmen, die aufgrund der Konstanz der Lichtgeschwindigkeit invariant bezüglich der Lorentz-Transformation ist (Gleichung \ref{linvarianz}).

\begin{equation}\label{linvarianz}
 s^2 = x^2 - \left(ct\right)^2 = x'^2 - \left(ct'\right)^2
\end{equation}

Diese motiviert die Einführung der vierdimensionalen Raumzeit \ref{vierervec}, deren Skalarprodukt die lorentzinvariante Größe $s^2$ ergibt und die die Grundlage der relativistischen Mechanik bildet.

\begin{equation}\label{vierervec}
 \mathrm{s} = \begin{pmatrix}x\\y\\z\\ict\end{pmatrix}
\end{equation}



\subsection{Relativistische Mechanik}
Aus der vierdimensionalen Raumzeit lassen sich die Vierergeschwindigkeit $u$ und der Viererimpuls $p=mu$ herleiten. Darüber hinaus lässt sich zeigen, dass die Masse eines Objektes ebenfalls von der Relativgeschwindigkeit der Inertialsysteme abhängt (Gleichung \ref{relmasse}). Dabei ist $m_0$ die sogenannte Ruhemasse des Objektes, also die Masse, die in dem Inertialsystem gemessen wird, in dem es sich nicht bewegt.

\begin{equation}\label{relmasse}
m = \gamma m_0
\end{equation}

Desweiteren gelangt man durch die Betrachtung der Beschleunigung eines Objektes aus der Ruhe auf die berühmte Äquivalenz von Energie und Masse $E=mc^2$, die sich aus der Ruheenergie $m_0c^2$ und der kinetischen Energie zusammensetzt.

Mit Hilfe der vorangegangen Betrachtungen kann nun der relativistische Impuls mit der Energie in Verbindung gebracht werden, wodurch sich Gleichung \ref{relE} für die Energie ergibt.

\begin{equation}\label{relE}
E = \sqrt{p^2c^2 - m_0^2c^4}
\end{equation}

Aufgrund der Lorentzinvarianz des Ausdrucks $p^2 -\frac{E^2}{c^2} = -m_0^2c^2$ liegt es nahe, den relativistischen Viererimpuls $p$ für die weiteren Überlegungen wie in Gleichung \ref{viererp} dargestellt zu definieren.

\begin{equation}\label{viererp}
p = \begin{pmatrix}p_x\\p_y\\p_z\\\frac{iE}{c}
\end{pmatrix}
\end{equation}

Im folgenden seien die betrachteten Massen $m$ immer als Ruhemassen $m_0$ zu verstehen.

\subsection{Relativistische Elektrodynamik}
Die Gleichungen der Maxwellschen Elektrodynamik sind bereits lorentz kovariant, ihre Form verändert sich also nicht unter einer Lorentz-Transformation. Die nötigen Anpassungen an die Relativistik sind daher sehr gering und beschränken sich für die folgenden Betrachtungen auf die Einführung des Viererpotentials

\begin{equation}
A = \begin{pmatrix}\mathbf{A}\\\frac{\phi}{c}\end{pmatrix},
\end{equation}
in dem $\mathbf{A}$ ein Vektorpotential und $\phi$ ein skalares Potential ist.



\section{Relativistische Quantenmechanik}
Die Erkenntnisse aus der relativistischen Mechanik erzwangen die Umformulierung der Quantenmechanik, die zur Dirac-Gleichung führte. Anhand der Beschreibung der Bewegung eines freien Teilchens sollen zunächst einige Eigenschaften der relativistischen Betrachtung erläutert werden. Anschließend werden Lösungen der Dirac-Gleichungen für das Wasserstoffatom ermittelt, welche die Grundlage für die anschließende Darstellung der relativistischen Beschreibung quantenmechanischer Vielteilchensysteme bilden.

\subsection{Die Klein-Gordon-Gleichung für ein freies Teilchen}
Durch Ersetzen der klassischen Größen durch die quantenmechanischen Operatoren im Quadrat der relativistischen Energie \ref{relE} gelangt man zur Klein-Gordon-Gleichung, die die Bewegung eines freien Teilchens mit einem Spin von 0 beschreibt.\cite{kellogg97}

%\begin{equation}\label{fp1}
%i\hbar \frac\partial{\partial t} \Psi = \left(m^2c^4+\hat{\mathbf{p}}^2c^2\right)^{\frac12} \Psi.
%\end{equation}

%Diese Gleichung ist nicht lorentzkovariant und durch den Wurzelausdruck nicht eindeutig. Beide Probleme können durch beidseitiges Quadrieren der Operatoren der Gleichung \ref{fp1} behoben werden, welches zur Klein-Gordon-Gleichung \ref{kgg} führt, die die Bewegung eines freien Teilchens mit einem Spin von 0 beschreibt.

\begin{equation}\label{kgg}
E^2\Psi = \left(i\hbar \frac\partial{\partial t}\right)^2\Psi = \left(m^2c^4-\hat{\mathbf{p}}^2c^2\right) \Psi
\end{equation}

Trotz der Kovarianz bezüglich der Lorentz-Transformation hat die Klein-Gordon-Glei\-chung gravierende Nachteile. Zum einen führt sie zu Lösungen negativer Energie, bei der in dieser Theorie nicht geklärt ist, welche Bedeutung diese haben. Zum anderen ist die zugehörige zeitabhängige Wahrscheinlichkeitsdichte $\Psi^*(\vec{r},t)\Psi(\vec{r},t)$ nicht positiv definit.

Trotz dieser Schwächen bildete die Klein-Gordon-Gleichung die Grundlage für die Entwicklung der Dirac-Gleichung.

\subsection{Die Dirac-Gleichung}
Motiviert wurde die Dirac-Gleichung durch die gewünschte korrekte Beschreibung der Bewegung eines Elektrons, wobei sich später herausstellte, dass sie allgemein für Teilchen mit einem Spin von $\frac12$ gültig ist. Durch die spezielle Relativitätstheorie wird die Kovarianz bezüglich der Lorentz-Transformation gefordert, welche das Auftreten der Raumkoordinaten und der Zeit in der gleichen Ordnung zur Bedingung macht. Da im Hamiltonian der nicht-relativistischen Quantenmechanik die Zeit in erster und die Ortskoordinaten in zweiter Ableitung vorkommen, war eine andere Formulierung zur relativistischen Beschreibung offensichtlich notwendig.

%Es soll zunächst der einfachste Fall eines freien Teilchens diskutiert und anschließend auf ein Elektron im Wasserstoffatom eingegangen werden. Analog zur nichtrelativistischen Quantenmechanik werden dann ausgehend von den Lösungen für das Wasserstoffatom Lösungsansätze für die Beschreibung von Vielteilchensystemen abgeleitet.

\subsubsection{Die Dirac-Gleichung für ein freies Teilchen}\label{freep}

1928 gelangte Dirac\cite{Dirac28_1} zu seiner erfolgreichen Gleichung, in der die Ableitung nach dem Ort und der Zeit jeweils in  erster Ordnung vorkommen.

\begin{equation}\label{diracg}
i\hbar \frac\partial{\partial t} \Psi = c (\alpha\cdot\hat{\mathbf{p}}+\beta mc) \Psi
\end{equation}

Die hier auftretenden neuen Größen $\alpha$ und $\beta$ müssen noch bestimmt werden. Mit der Definition $\alpha_0=\beta$ müssen diese Größen der folgenden Anti-Kommutator-Relation gehorchen:
\begin{equation}
\left[\alpha_i,\alpha_j\right]_+ = \alpha_i\alpha_j + \alpha_j\alpha_i = 2\delta_{ij}
\end{equation}

Da Zahlen nicht antikommutieren liegt es nahe, dass es sich bei den $\alpha_i$ um Matrizen handelt, die aufgrund der obigen Beziehung unitär sein müssen. Jede unitäre $2\times 2$-Matrix lässt sich als Linearkombination aus den Paulimatrizen und der Einheitsmatrix darstellen. Da die Einheitsmatrix jedoch mit den Paulimatrizen kommutiert, ist die Antikommutator-Relation für diese vier Matrizen nicht erfüllt. Daher muss die Dimensionalität der Matrix größer als zwei sein. Es lässt sich zeigen, dass sie außerdem gerade sein muss. Für die $4\times 4$-Matrizen lassen sich die folgenden Matrizen konstruieren, die die Antikommutator-Relation erfüllen.

\begin{equation}\begin{array}{lll}
\alpha_x= \left(\begin{array}{cccc}
0 & 0 & 0 & 1\\
0 & 0 & 1 & 0\\
0 & 1 & 0 & 0\\
1 & 0 & 0 & 0\end{array}\right)&
\alpha_y = \left(\begin{array}{cccc}
0 & 0 & 0 & -i\\
0 & 0 & i & 0\\
0 & -i& 0 & 0\\
i & 0 & 0 & 0\end{array}\right)&
\alpha_z = \left(\begin{array}{cccc}
0 & 0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 &-1\\
1 & 0 & 0 & 0\\
0 & -1& 0 & 0
\end{array}\right)
\end{array}\end{equation}

\begin{equation}
\beta = \left(\begin{array}{cccc}
1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 1 & 0 & 0\\
0 & 0 &-1 & 0\\
0 & 0 & 0 &-1
\end{array}\right)
\end{equation}

Diese lassen sich offensichtlich aus den Paulimatrizen und der Einheitsmatrix aufbauen.


Aufgrund der Vierdimensionalität der Operatoren muss die Wellenfunktion $\Psi$ einen Vierdimensionalen Vektor darstellen.

\begin{equation}
\Psi = \begin{pmatrix}
\Psi_1\\\Psi_2\\\Psi_3\\\Psi_4
\end{pmatrix}
\end{equation}

Wegen der Struktur der Diracschen Spinmatrizen $\alpha_i$ lässt sich die Dirac-Gleichung \ref{diracg} auch als zweikomponentige Gleichung schreiben.

\begin{equation}\label{dirac2}
\left(\begin{array}{cc}
-E +mc^2 & c(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}})\\
c(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}}) & -E-mc^2
\end{array}\right)
\begin{pmatrix}\Psi^L\\\Psi^S\end{pmatrix}
=0
\end{equation}

Hierbei ist $E$ die Energie des freien Teilchens, $\hat{\mathbf{p}}$ der dreidimensionale Impulsoperator und $\mathbf{\sigma}$ der Zeilenvektor bestehend aus den drei Paulimatrizen. Auffällig ist die Zerlegung des vierkomponentigen Spinors in die sogenannte große $\Psi^L$ und die kleine Komponente $\Psi^S$, die jeweils zweikomponentige Spinoren darstellen.

Die Eigenwertgleichung \ref{dirac2} lässt sich auch als ein System zweier gekoppelter Differentialgleichungen
\begin{equation}\begin{array}{rcl}
(-E+mc^2)\Psi^L + c(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}}) \Psi^S &=& 0\\
c(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}}) \Psi^L +(-E-mc^2)\Psi^S &=& 0
\end{array}\end{equation}

auffassen, wobei sich durch Umformung der zweiten Gleichung ein Zusammenhang zwischen der großen und der kleinen Komponente ergibt (Gleichung \ref{zusklgr}), der bei der Konstruktion von Basissätzen für die relativistische Beschreibung von Vielteilchenproblemen relevant ist.

\begin{equation}\label{zusklgr}
\Psi^S = \frac{c(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}})}{E+mc^2}\,\Psi^L
\end{equation}

Durch Einsetzen der Gleichung \ref{zusklgr} in die erste Gleichung von \ref{dirac2} ergibt sich
\begin{equation}
(-E+mc^2)\Psi^L + \frac{c^2(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}})^2}{E+mc^2}\,\Psi^L = 0.
\end{equation}

Die Substitution $E=E'+mc^2$ führt zur Gleichung \ref{hamneu}, die eine einfache Grenzwertbetrachtung für $c\rightarrow \infty$ erlaubt, deren Ergebnis \ref{nonrelgr} dem nicht-relativistischen Grenzfall entspricht.

\begin{equation}
E'\Psi^L = \frac{c^2(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}})^2}{E'+2mc^2}\,\Psi^L\label{hamneu}
\end{equation}

\begin{equation}
\lim_{c\rightarrow\infty} E'\Psi^L = \frac{(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}})^2}{2m} \qquad\text{mit}\quad (\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}})^2=\hat{\mathbf{p}}^2\label{nonrelgr}
\end{equation}

Gleichung \ref{nonrelgr} ist offensichtlich das nicht-relativistische Eigenwertproblem eines freien Teilchens mit der großen Komponente als Eigenfunktion. Ihre beiden Komponenten können dabei mit den beiden möglichen Spinzuständen des Teilchens identifiziert werden.

Die Lösung der Dirac-Gleichung führt sowohl zu positiven als auch zu negativen Energien $E_+$ und $E_-$
\begin{equation}
E_\pm = \pm \sqrt{m^2c^4+p^2c^2}.
\end{equation}
Es gibt also ein kontinuierliches Spektrum an Energiezuständen mit $mc^2\le E_+<\infty$ und $-\infty<E_-\le -mc^2$, mit einer Energielücke von $2mc^2$ zwischen den Kontinua. Es gilt nun, diese Energiezustände zu interpretieren. Ruhende Elektronen ($p=0$) haben immer mindestens die Energie $mc^2$, besitzen also positive Energien. Andererseits müssten die Elektronen bei möglichen unbesetzen negativen Zuständen spontan unter Abgabe elektromagnetischer Strahlung in diese negativen Zustände wechseln. Dieses unphysikalische Verhalten wurde von Dirac durch das Postulat, dass alle Zustände negativer Energie besetzt seien, behoben. Betrachtet man eine Anregung aus dem negativen Kontinuum zu den positiven Energien führt das zu einem zusätzlichen Elektron und einem verbleibenden Loch im negativen Kontinuum. Dieses Loch lässt sich wie ein Teilchen beschreiben, das aufgrund der Ladungsneutralität des Gesamtsystems eine positive Ladung trägt, aber sonst die gleichen intrinsischen Eigenschaften hat wie das Elektron. Diese Positronen, denen die negativen Energien zugeordnet werden können, konnten 1933 erstmals experimentell nachgewiesen werden\cite{Anderson33} und führten zu einer Verifizierung der Dirac-Gleichung. Die Theorie, die unter anderem die Paarerzeugung richtig beschreibt, ist die Quantenelektrodynamik, die hier nicht näher erläutert werden soll, die jedoch auch bei der Beschreibung der Wechselwirkung zwischen mehreren Elektronen relevant sein wird.


\subsubsection{Lösung der Diracgleichung für das Wasserstoffatom}\label{hatom}
Im Wasserstoffatom bewegt sich das Elektron nicht mehr frei, sondern im Coulombfeld des Kerns. Dementsprechend muss das vierkomponentige Potential $A$ in der Dirac-Gleichung berücksichtigt werden. Da das durch den Kern verursachte Coulombfeld ein Zentralfeld ist, verschwindet das Vektorpotential ($\mathbf{A}=0$) und lediglich der skalare Anteil von $A$, der in diesem Fall die Form $\phi=\frac{eZ}r$ besitzt, ist relevant.
Die zeitunabhängige Diracgleichung für ein Elektron im Zentralfeld ergibt sich damit zu
\begin{equation}
\left(e\phi + c(\alpha\cdot\hat{\mathbf{p}})+\beta mc^2\right) \Psi = E \Psi.
\end{equation}

Im nicht-relativistischen Fall werden die Lösungen durch Separation der Wellenfunktion in einen Radialteil $R(r)$ und einen Winkelanteil $Y(\theta,\phi)$ erhalten.

\begin{equation}
\Psi^{NR}(r,\theta,\phi) = \frac1r R_{nl}(r)Y^{ml}_l(\theta,\phi)
\end{equation}
Die Lösungen des Winkelanteils $Y_l^{m_l}(\theta,\phi)$ sind dabei die Kugelflächenfunktionen.

Analog scheint es sinnvoll, in der relativistischen Betrachtung ebenfalls einen Separationsansatz vorzunehmen, sodass sich aufgrund der Struktur des relativistischen Problems Gleichung \ref{seprel} ergibt.

\begin{equation}\label{seprel}
\Psi(r,\theta,\phi,\tau) = \frac1r \left( \begin{array}{rl}
P_{n\kappa}(r)  & \xi_{\kappa,m}(\theta,\phi)\\
iQ_{n\kappa}(r) & \xi_{-\kappa,m}(\theta,\phi)
\end{array}\right)
\end{equation}

Hierbei sind  $P_{n\kappa}(r)$ und $Q_{n\kappa}(r)$ die Radialteile der großen bzw. der kleinen Komponente des Spinors und $\xi_{\kappa,m}(\theta,\phi)$ sowie $\xi_{-\kappa,m}(\theta,\phi)$ zweikomponentige Spinoren, die den Winkelanteil beschreiben. Wie im nicht-relativistischen Fall sind die Radialanteile abhängig von der Hauptquantenzahl $n$ und die Winkelanteile von der magnetischen Quantenzahl $m_l$. Zur eindeutigen Lösung der relativistischen Winkelanteile muss noch die relativistische Quantenzahl $\kappa=\mp(j+\frac12)$ eingeführt werden, da sonst aufgrund der zwei möglichen Spinzustände $s=\pm \frac12$ keine bijektive Abbildung zwischen einer gegebenen Drehimpulsquantenzahl $j=l+s$ und einer relativistischen Winkelfunktion existiert.

Letzenendes ergeben sich die Winkelfunktionen für ein Teilchen mit Spin $\frac12$ zu

\begin{equation}\begin{array}{rcll}
\xi_{\kappa,m} &=& \frac1{\sqrt{2l+1}}\begin{pmatrix}\sqrt{l+m_l+1}Y_l^{m_l}\\\sqrt{l-m_l}Y_l^{m_l+1}\end{pmatrix} &\quad\text{für }\kappa<0\\\vphantom{\rule{0pt}{30pt}}
\xi_{\kappa,m} &=& \frac1{\sqrt{2l+1}}\begin{pmatrix}-\sqrt{l-m_l}Y_l^{m_l}\\\sqrt{l+m_l+1}Y_l^{m_l+1}\end{pmatrix} &\quad\text{für }\kappa>0\\
\end{array}\end{equation}

In der folgenden Tabelle \ref{qzspinor} ist die eindeutige Zuordnung der Quantenzahlen zu den atomaren Spinoren illustriert.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lccccccc}
\toprule
        & $s_{\frac12}$ & $p_{\frac12}$ & $p_{\frac32}$ & $d_{\frac32}$ & $d_{\frac52}$ & $f_{\frac52}$ & $f_{\frac72}$\\\vphantom{\rule{0pt}{20pt}}
$l$     & 0            & 1           & 1            & 2            & 2            & 3            & 3\\\vphantom{\rule{0pt}{20pt}}
$j$     & $\frac12$    & $\frac12$   & $\frac32$    & $\frac32$    & $\frac52$    & $\frac52$    & $\frac72$\\\vphantom{\rule{0pt}{20pt}}
$\kappa$& -1           & 1           & -2           & 2            & -3           & 3            & -4\\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Die Zuordnung der atomaren Bezeichnungen der Spinoren zu den Quantenzahlen.\cite{dyallfaegri}}
\label{qzspinor}
\end{table}

Mit den obigen Betrachtungen kann dann ein Ausdruck für die Energie gebundener Zustände bestimmt werden.
\begin{equation}\label{HErel}
E = mc^2 \left[1+\frac1{c^2}\left(\frac1{n-|\kappa|+\sqrt{\kappa^2-\frac1{c^2}}}\right)^2\right]^{\frac12}
\end{equation}
Die Energie eines Zustandes ist demnach von der Hauptquantenzahl $n$ und der relativistischen Quantenzahl $\kappa$ abhängig.
Aus der Betrachtung der $\kappa$-Abhängigkeit von Gleichung \ref{HErel} lässt sich schließen, dass für eine gegebene Drehimpulsquantenzahl $l$ bei einer Aufspaltung der Energieniveaus der Zustand mit dem kleineren Gesamtdrehimpuls $j$ immer die niedrigere Energie besitzt.

\subsection{Behandlung von Vielteilchensystemen in der relativistischen Quantenchemie}
\subsubsection{Dirac-Hartree-Fock}
Bis hierher wurde lediglich die Wechselwirkung zwischen einem Elektron mit einer Ladung diskutiert. In den allermeisten Systemen liegen jedoch mehrere Elektronen vor, deren Wechselwirkung untereinander ebenfalls berücksichtigt werden muss. In der nicht-relativistischen Quantenmechanik wird die Gültigkeit der Born-Oppenheimer-Näherung angenommen und für die Lösung des elektronischen Problems die Hartree-Fock-Methode herangezogen. Die Herleitung der Hartree-Fock-Gleichungen verwendet einen Hamilton-Operator eines $N$-Elektronen-Systems, der in einen Einteilchenteil, der die Elektronen im Coulombfeld des Kernes angibt, sowie einen Zweiteilchenteil $\mathbf{\hat{g}}_{ij}$, der die Wechselwirkung der Elektronen untereinander beschreibt und im nicht-relativistischen Fall durch $\frac1{r_{ij}}$ gegeben ist, unterteilt wird.
\begin{equation}
\hamil= \sum\limits_{i=1}^N \hat{h}(i) + \mathbf{\hat{g}}_{ij}
\end{equation}

Aus den Betrachtungen des Abschnittes \ref{hatom} über das Wasserstoffatom ist der Operator des Einteilchenproblemes bekannt. Somit ergibt sich der relativistische Hamiltonoperator zu:

\begin{equation}
\hamil_{D}= \sum\limits_{i=1}^N (-e \phi(r_i)+c(\hat{\alpha}^{i}\cdot\hat{\mathbf{p}}^{i})+mc^2) + \mathbf{\hat{g}}_{ij}
\end{equation}

Für die Ableitung des Wechselwirkungstermes ist eine Betrachtung in der Quantenelektrodynamik nötig. Durch Entwicklung des Ergebnisses nach Ordnungen der Sommerfeldschen Feinstrukturkonstante $\alpha=\frac1c$ und Abbrechen nach dem dem Term zweiter Ordnung in $\alpha$ ergibt den sogenannten Coulomb-Breit-Term $\hat{g}_{ij}^{CB}$, der sich additiv aus der nicht-relativistischen Coulomb-Abstoßung $\hat{g}_{ij}^C=\frac1{r_{ij}}$ und dem Breit-Term $\hat{g}_{ij}^B$ zusammensetzt.

\begin{equation}\begin{array}{rcl}
\hat{g}_{ij}^{CB} &=& \hat{g}_{ij}^C + \hat{g}_{ij}^B\\
                &=& \frac1{r_{ij}} - \frac1{r_{ij}}\left(\alpha_i\cdot\alpha_j+\frac{(\alpha_i\cdot r_{ij})(\alpha_j\cdot r_{ij})}{r^2_{ij}}\right)
\end{array}\end{equation}

Die Implementierung dieses Ansatzes ist schwierig, weshalb in erster Näherung statt des Breit-Operators der Gaunt-Operator $\hat{g}_{ij}^G$ Verwendung findet, dessen Beitrag zum Breit-Operator der größte ist.

\begin{equation}
\hat{g}_{ij}^G = - \frac1{r_{ij}}\alpha_i\cdot\alpha_j
\end{equation}

Dieser Term beschreibt die magnetische Wechselwirkung zweier Elektronen. Ist diese für das betrachtete System oder den betrachtete Prozess nicht relevant, kann dieser Term ebenfalls vernachlässigt werden, wodurch sich der Dirac-Coulomb-Operator $\hamil_{DC}$ ergibt.
\begin{equation}\label{DCHamil}
\hamil_{DC} = \sum\limits_{i=1}^N (-e \phi(r_i)\mathds{1}+c\hat{\alpha}^{i}\cdot\hat{\mathbf{p}}^{i}+mc^2) + \sum\limits_{i>j}^N \frac1{r_{ij}}
\end{equation}



Da gezeigt wurde, dass die Ionisierungsenergien der äußeren Valenz sich beim Weglassen des Gaunt-Terms beim TlH nur sehr gering um etwa \unit[0.06]{eV} ändern\cite{Pernpointner05}, wird angenommen, dass dieses auch für andere Systeme gilt und in dieser Arbeit der Dirac-Coulomb-Operator verwendet. Obwohl dieser Operator aufgrund der Form des Zweiteilchenoperators nicht lorentzinvariant ist, liefert er eine genügend genaue Beschreibung der Systeme.

Vom Dirac-Coulomb-Operator (Gleichung \ref{DCHamil}) ausgehend wird analog zur nicht-relati\-vis\-tischen Quantenmechanik angenommen, dass sich die Wellenfunktion als Slaterdeterminante, also als antisymmetrisiertes Produkt von molekularen Einteilchenwellenfunktionen $\phi_i$ schreiben lässt.

\begin{eqnarray}
\Psi &=& \mathcal{A} \left(\prod\limits_{i=1}^N\phi_i(r_i)\right)\\\vphantom{\rule{0pt}{50pt}}
     &=& \frac1{\sqrt{n!}}\begin{vmatrix}
\phi_1(r_1) & \phi_2(r_1) & \cdots & \phi_N(r_1)\\
\phi_1(r_2) & \phi_2(r_2) & \cdots & \phi_N(r_2)\\
\vdots      & \vdots     & \ddots  & \vdots\\
\phi_1(r_N) & \phi_2(r_N) & \cdots & \phi_N(r_N)\\
\end{vmatrix}
\end{eqnarray}

Mit diesem Ansatz ergibt sich der Erwartungswert der Energie als Funktional:

\begin{eqnarray}
  E &=& \braket{\Psi|\hamil_{DC}|\Psi}\\\vphantom{\rule{0pt}{30pt}}
  &=& \sum\limits_{i=1}^N\braket{\phi_i|\hat{h}_D(i)|\phi_i}  + \frac12 \sum\limits_{i,j}^N\left(\braket{\phi_i\phi_j|\frac1{r_{ij}}|\phi_i\phi_j} - \braket{\phi_i\phi_j|\frac1{r_{ij}}|\phi_j\phi_i}\right)
\end{eqnarray}

Nach einigen Umformungen werden die Dirac-Hartree-Fock-Gleichungen, die jedes Elektron in einem gemittelten Feld $v^{DHF}(i)$ beschreiben, das durch alle anderen Elektronen hervorgerufen wird, erhalten.

\begin{eqnarray}
\mathbf{f}_i\ket{\phi_i} &=& \left(\mathbf{h}_D(i) + v^{DHF}(i)\right)\ket{\phi_i}\\
                         &=& \left( \mathbf{h}_D(i) + \sum\limits_{l=1}^{N}(\mathbf{J}_l-\mathbf{K}_l)\right)\ket{\phi_i}\\
                         &=& \varepsilon_i\ket{\phi_i}
\end{eqnarray}

Die Operatoren $\mathbf{J}_l$ und $\mathbf{K}_l$ sind dabei der Coulomb- und der Austausch-Term, die jeweils von den Einteilchenwellenfunktionen abhängen. Durch wissenschaftliches Raten einer Anfangsbasis wird der erste Fockoperator $\mathbf{F}$ konstruiert und dieser angewendet, wobei ein neuer Satz an Wellenfunktionen erzeugt wird, aus denen ein neuer Fockoperator aufgebaut wird. Dieses iterative Verfahren wird bis zur Selbstkonsistenz angewandt, weshalb man auch von einer \emph{self-consistent-field} Methode spricht.\cite{szabo}

In der nicht-relativistischen Quantenmechanik liegt die so erhaltene Energie aufgrund des Variationsprinzips immer oberhalb der exakten Energie des Systems. Diese Eigenschaft ist bei der relativistischen Betrachtung nicht gegeben, da die niedrigste Energie, wie in Abschnitt \ref{freep} diskutiert, zu einem positronischen Zustand gehört. Um den sogenannten \emph{variational collapse} zu verhindern, bei dem eine positronische Lösung erhalten wird, muss die gewählte Basis gewissen Bedingungen unterliegen, auf die in Abschnitt \ref{basis} bei der Konstruktion von Basissätzen noch eingegangen wird.
 
Zur tatsächlichen Berechnung der Energien werden die Einteilchenwellenfunktion \{$\phi_i$\} des Gesamtsystems durch eine Linearkombination atomarer Wellenfunktionen erhalten. Diese wiederum werden in einen endlichen Satz von atomaren Basisfunktionen \{$\varphi_\mu$\} für die große und die kleine Komponente entwickelt. Für die molekulare Einteilchenwellenfunktion ergibt sich damit
\begin{equation}
\phi_i = \sum\limits_\mu^{N^L} c_{\mu\alpha}^{iL} \varphi_{\mu\alpha}^L +  \sum\limits_\mu^{N^L} c_{\mu\beta}^{iL} \varphi_{\mu\beta}^L + \sum\limits_\mu^{N^S} c_{\mu\alpha}^{iS} \varphi_{\mu\alpha}^S + \sum\limits_\mu^{N^S} c_{\mu\beta}^{iS} \varphi_{\mu\beta}^S.
\end{equation}

Hierbei sind $N^L$ sowie $N^S$ die Anzahl der Basisfunktionen der großen bzw. der kleinen Komponente, die nicht notwendigerweise gleich sein müssen. Die Energie ist also eine Funktion der Entwicklungskoeffizienten $c_{\mu s}^{iX}$, wobei $X=L,S$ die Komponente des Spinors beschreibt und $s$ den Spinzustand. Die resultierenden relativistischen Roothan-Gleichungen lassen sich in der Matrixschreibweise zu

\begin{equation}
\mathcal{FC} = \mathcal{SCE}
\end{equation}

zusammenfassen. Die Fockmatrix $\mathcal{F}$ und die Überlappmatrix $\mathcal{S}$ bestehen dabei aus den in Gleichung \ref{roothanm} angegebenen Matrixelementen.

\begin{equation}\begin{array}{rcl}\label{roothanm}
F^{XY,sp}_{\mu\nu} &=& \braket{\varphi^X_{\mu s}|\mathbf{f}_i|\varphi_{\nu p}^Y}\\
S^{XY,sp}_{\mu\nu} &=& \braket{\varphi^X_{\mu s}|\varphi_{\nu p}^Y}
\end{array}\end{equation}


\subsection{Zweikomponentige Methoden}
Wie bereits erwähnt wurde, handelt es sich bei der Diracgleichung um ein System gekoppelter Differentialgleichungen, die hier noch einmal aufgeführt werden sollen.

\begin{equation}\label{koppdirac}
\left(\begin{array}{ll}
V & c(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}})\\
c(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}}) & V -2mc^2\\\end{array}\right)
\begin{pmatrix}\Psi^L\\\Psi^S\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}\Psi^L\\\Psi^S\end{pmatrix} E
\end{equation}

Dabei ist die kleine Komponente des Spinors an die großen Komponente gekoppelt, wobei der verknüpfende Operator $\hat{R}$ sei.
\begin{equation}
\Psi^S = \hat{R}\Psi^L
\end{equation}

Die Grundidee der zweikomponentigen Methoden ist, durch eine unitäre Transformation des Hamiltonoperators eine Entkopplung der Lösungen positiver und negativer Energien zu erlangen. Dadurch könnten nur die positiven Energien unter ausschließlicher Verwendung der großen Komponente der Basis berechnet werden.

\begin{equation}
\hat{U}^\dagger\left(\begin{array}{cc}
\hat{h}_{11} & \hat{h}_{12}\\
\hat{h}_{21} & \hat{h}_{22}\\\end{array}\right) \hat{U}=
\left(\begin{array}{cc}
\hat{h}_+ & 0 \\
0         & \hat{h}_-
\end{array}\right)
\end{equation}

Dabei hat die Transformationsmatrix $\hat{U}$ folgende Struktur:
\begin{equation}
\hat{U} = \left(\begin{array}{cc}
\frac1{\sqrt{1+\hat{R}^\dagger\hat{R}}}          & \frac1{\sqrt{1+\hat{R}^\dagger\hat{R}}} \hat{R}^\dagger\\
-\frac1{\sqrt{1+\hat{R}\hat{R}^\dagger}} \hat{R} & \frac1{\sqrt{1+\hat{R}\hat{R}^\dagger}}
\end{array}\right)
\end{equation}

Da die Nichtdiagonalelemente des transformierten Hamiltonoperators 0 sein müssen, ergibt sich die Bedingung
\begin{equation} \label{nondigbed}
2mc^2\hat{R} = c (\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}}) + \left[V,\hat{R}\right] - \hat{R}c(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}})\hat{R}.
\end{equation}
Im nicht-relativistischen Grenzfall ist der Kopplungsoperator $\hat{R}=\frac{(\mathbf{\sigma}\cdot\hat{\mathbf{p}})}{2mc}$ bekannt. Bei dessen Wahl als Startpunkt für eine iterative Lösung der Gleichung \ref{nondigbed} wird ersichtlich, dass immer höhere Ableitungen von $\hat{R}$ auftreten. Der Operator muss also angenähert werden, wobei die beiden etabliertesten Methoden die Foldy-Wouthuysen-Methode und die Douglas-Kroll-Methode sind, die unterschiedliche Herangehensweise wählen. Während die Foldy-Wouthuysen-Methode einen störungstheoretischen Ansatz verwendet, verwendet die Douglas-Kroll-Methode einen variationellen.

Ein neuerer Ansatz manipuliert nicht den Kopplungsoperator $\hat{R}$, sondern verwendet eine algebraische Herangehensweise. Unter einmaliger Verwendung des Kopplungsoperators im nicht-relativistischen Grenzfall wird zunächst die Dirac-Gleichung \ref{koppdirac} gelöst, in der die komplette Transformation enthalten ist. Aus den Lösungen wird auf die komplette Kopplungsmatrixmatrix $\mathbf{R}$ zurückgeschlossen, mit deren Hilfe dann die entkoppelten Hamiltonoperatoren für die postivien und die negativen Energien $\hat{h}_+$ und $\hat{h}_-$ konstruiert werden können. Auf diese Weise werden Operatoren erhalten, die im Vergleich zu denen der störungstheoretischen Foldy-Wouthuysen-Methode für die gewählte Basis in unendlicher Ordnung genau sind, weshalb die Methode IOTC (\emph{infinite-order two-component})\cite{Ilias07} genannt wird.\\
Soll das IOTC nicht nur für die Beschreibung von Einteilchen-, sondern auch von Vielteilchensystemen verwendet werden, wird die sogenannte AMFI-Korrektur (\emph{atomic mean-field approximation to the spin-orbit interaction}) hinzugefügt, die die Spin-Bahn-Kopp\-lung beschreibt und damit skalarrelativistische Ergebnisse um diesen Anteil korrigieren kann. Da bei der Berechnung der Korrektur nur die Integrale über die Orbitale, die am selben Atom lokalisiert sind, berücksichtigt werden, sind für die Betrachtung von Molekülen geringe Abweichungen zum vierkomponentig ermittelten Resultat zu erwarten.\cite{Hess96}
 



\subsection{Konstruktion einer Basis für die Beschreibung relativistischer Probleme}\label{basis}
Wie bereits diskutiert, werden die vier Komponenten des Spinors in eine endlichdimensionale Basis atomarer Einteilchenfunktionen entwickelt. Dabei werden die Basissätze der großen und der kleinen Komponente getrennt behandelt.

\begin{equation}\begin{array}{ccc}
\phi_i^L = \begin{pmatrix}\phi^L_{i\alpha}\\\phi^L_{i\beta}\\0\\0\end{pmatrix} &\hspace{3em} &\phi_j^S = \begin{pmatrix}0\\0\\\phi^S_{j\alpha}\\\phi^S_{j\beta}\end{pmatrix}
\end{array}\end{equation}

Die einzelnen Komponenten werden als Linearkombination von skalaren atomaren Basisfunktionen $\varphi_\mu^X$ ausgedrückt, die durch die Entwicklungskoeffizienten $c_{\mu s}^{iX}$ gewichtet werden.

\begin{equation}\begin{array}{ccc}
\phi^L_{is} = \sum\limits_{\mu=1}^{N^L} c_{\mu s}^{iL} \varphi_\mu^L &\hspace{3em}& \phi^S_{is} = \sum\limits_{\mu=1}^{N^S} c_{\mu s}^{iL} \varphi_\mu^S
\end{array}\end{equation}

Der Ausgangspunkt für die Konstruktion der Basisfunktionen sind die atomzentrierten Lösungen des Wasserstoffatoms, die die Form
\begin{equation}
s_\tau^X = N_\tau^X r^{n-1}\mathrm{e}^{\alpha_\tau^X r}Y_l^{m_l}(\theta,\varphi)
\end{equation}
besitzen. Die analytische Lösung der Integrale, die bei Verwendung dieser \emph{slater-type-functions} in einer DHF-Rechnung auftreten, ist nicht möglich, weshalb stattdessen Linearkombinationen primitiver Gaußfunktionen $g_\tau^X$, die kontrahierte Gaußfunktionen bilden, verwendet werden. Diese liefern zwar eine inkorrekte Beschreibung für das asymptotische Verhalten bei kleinen und großen Abständen ($r\rightarrow 0$, $r\rightarrow\infty$), ermöglichen jedoch die einfache analytische Lösung der Integrale. Sie sind in Kugelkoordinaten gegeben durch
\begin{equation}
g_\tau^X = N_\tau^Xr^l\mathrm{e}^{-\alpha_\tau^Xr^2}Y_l^{m_l}(\theta,\varphi)
\end{equation}
bzw. in kartesischen Koordinaten durch
\begin{equation}
g_\tau^X = N_\tau^X x^{n_x^X}y^{n_y^X}z^{n_z^X} \mathrm{e}^{-\alpha_\tau^Xr^2}.
\end{equation}
Dabei ist $N_\tau^X$ ein Normierungsfaktor und die Summe aus den Exponenten der Raumkoordinaten $n_i^X$ korrespondiert mit der Drehimpulsquantenzahl $l$.
\begin{equation}
n_x^X+n_y^X+n_z^X=l
\end{equation}
Die Kontraktion liefert dann die endgültigen Basisfunktionen
\begin{equation}
\varphi^X_\mu = \sum\limits_\tau d_{\mu\tau}^Xg_\tau^X,
\end{equation}
wobei der Faktor $d_{\mu\tau}^X$ die Beiträge der einzelnen primitiven Gaußfunktionen zur kontrahierten Gaußfunktion gewichtet.

Um zu verhindern, dass bei einer variationellen Rechnung Lösungen negativer Energien erhalten werden, wird die Bedingung der \emph{kinetic balance}
\begin{equation}\label{kinbal}
\phi_S = \frac1{2mc}(\sigma\cdot\hat{p})\,\phi_L
\end{equation}
 bei der Konstruktion der kleinen Komponente verwendet. Diese entspricht dem nicht-relativistischen Grenzfall der Gleichung \ref{zusklgr}. Für die Grenzwertbetrachtung wird die Energie um $mc^2$ verschoben. Da die Energie des Elektrons $E$ wesentlich kleiner als $2mc^2$ ist, wird diese vernachlässigt und somit Gleichung \ref{kinbal} erhalten.
Das Einhalten dieser Beziehung zwischen großer und kleiner Komponente, die aus dem nicht-relativistischen Grenzfall resultiert, bewahrt bei einer Variationsrechnung vor dem \emph{variational collapse}.

Der Operator der kinetischen Energie $\alpha\cdot\hat{\pi}$ kreiert aus einer Funktion der großen Komponente mit einem bestimmten $l$-Wert jeweils eine Funktion der kleinen Komponente mit $l-1$ bzw. $l+1$. Daraus folgt, dass die Basis der kleinen Komponente fast doppelt so groß ist, wie die der großen Komponente und dass die Anzahl der Basisfunktionen einer relativistischen Rechnung wesentlich größer ist, als bei einer vergleichbaren nicht-relativistischen Rechnung. Aus diesem Grund bietet sich auch die Verwendung sogenannter dualer Basissätze an. Dabei werden für die Funktionen der großen Komponente gerader bzw. ungerader Drehimpulsquantenzahl jeweils gleiche Exponenten verwendet, aus denen die Funktionen der kleinen Komponente erzeugt werden. Hierdurch verkleinert sich die Basis für die kleine Komponente, wobei allerdings die Flexibilität der großen Basis eingeschränkt wird.
